
#Dokumentation

LESS ist eine Erweiterung für CSS und ist deswegen nicht nur Abwärtskompatibel, sondern die zusätzlichen Features nutzen ebenso CSS Syntax. Dadurch wird das Lernen von LESS ein Kinderspiel. Und notfalls kann man immer noch CSS verwenden.
Variablen

Das ist so ziemlich selbsterklärend:

@nice-blue: #5B83AD;
@light-blue: (@nice-blue + #111);

#header { color: @light-blue; }

Wird zu:

#header { color: #6c94be; }

Es ist außerdem möglich Variablen mit einem variablen Namen zu definieren:

@fnord: "Ich bin fnord.";
@var: 'fnord';
content: @@var;

Wird umgewandelt zu:

content: "Ich bin fnord.";

Wenn eine Variable doppelt definiert wird, wird die letzte Definition verwendet indem vom aktuellen Geltungsbereich nach oben gesucht wird. Zum Beispiel:

@var: 0;
.class1 {
  @var: 1;
  .class {
    @var: 2;
    three: @var;
    @var: 3;
  }
  one: @var;
}

Ergibt:

.class1 .class {
  three: 3;
}
.class1 {
  one: 1;
}

Dies ist ähnlich wie bei CSS selbst wo immer das letzte definierte Attribut ausschlaggebend ist.
Mixins

In LESS können Attribute einer Klasse ganz einfach einer anderen übergeben werden. Wenn wir beispielsweise folgende Klasse nehmen:

.bordered {
  border-top: dotted 1px black;
  border-bottom: solid 2px black;
}

Wenn wir diese Attribute nun in einer anderen Klasse verwenden möchten, fügen wir einfach den Namen der Klasse deren Attribute wir übernehmen möchten ein:

#menu a {
  color: #111;
  .bordered;
}
.post a {
  color: red;
  .bordered;
}

Die Werte der .bordered Klasse tauchen nun wie durch Magie in #menu a und .post a auf:

#menu a {
  color: #111;
  border-top: dotted 1px black;
  border-bottom: solid 2px black;
}
.post a {
  color: red;
  border-top: dotted 1px black;
  border-bottom: solid 2px black;
}

Jede beliebige CSS Klasse, id oder element kann so verwendet werden.

Anmerkung: Variablen aus Mixins sind auch im aktuellen Geltungsbereich verfügbar. Dies ist allerdings umstritten und kann sich in Zukungt ändern.
Mixins mit Parametern

LESS bietet eine spezielle Art CSS Regeln zu definieren. Sie können genauso wie Klassen eingesetzt werden, akzeptieren allerdings auch Parameter. Hier ein Beispiel:

.border-radius (@radius) {
  border-radius: @radius;
  -moz-border-radius: @radius;
  -webkit-border-radius: @radius;
}

Und so werden sie eingesetzt:

#header {
  .border-radius(4px);
}
.button {
  .border-radius(6px);  
}

Es können auch Standardwerte vorgegeben werden:

.border-radius (@radius: 5px) {
  border-radius: @radius;
  -moz-border-radius: @radius;
  -webkit-border-radius: @radius;
}

Der Aufruf sieht dann so aus:

#header {
  .border-radius;  
}

Und wird einen 5px border-radius einfügen.

Wenn man einen Mixin ohne Parameter definiert, wird die Klasse nicht im fertigen CSS auftauchen, man kann sie allerdings wie gewohnt in LESS einsetzen.

.wrap () {
  text-wrap: wrap;
  white-space: pre-wrap;
  white-space: -moz-pre-wrap;
  word-wrap: break-word;
}

pre { .wrap }

Das würde also folgendes ausgeben. Wie erwartet ist die .wrap Klasse nicht mehr vorhanden.

pre {
  text-wrap: wrap;
  white-space: pre-wrap;
  white-space: -moz-pre-wrap;
  word-wrap: break-word;
}

Die Variable @arguments

@arguments hat innerhalb von Mixins eine besondere Bedeutung. Die Variable enthält alle Parameter die beim Aufruf des Mixins mitgegeben wurden. Das ist sehr nützlich wenn man sich nicht um jeden einzelnen Parameter kümmern möchte:

.box-shadow (@x: 0, @y: 0, @blur: 1px, @color: #000) {
  box-shadow: @arguments;
  -moz-box-shadow: @arguments;
  -webkit-box-shadow: @arguments;
}
.box-shadow(2px, 5px);

Das ergibt dann:

  box-shadow: 2px 5px 1px #000;
  -moz-box-shadow: 2px 5px 1px #000;
  -webkit-box-shadow: 2px 5px 1px #000;

Parameter für Fortgeschrittene und die @rest Variable

Du kannst ... verwenden damit ein Mixin eine variable Anzahl an Parametern akzeptiert. Wenn man dies nach einer Variable verwendet, werden die Parameter der Variable zuweisen.

.mixin (...) {        // akzeptiert 0-N Parameter
.mixin () {           // akzeptiert genau 0 Parameter
.mixin (@a: 1) {      // akzeptiert 0-1 Parameter
.mixin (@a: 1, ...) { // akzeptiert 0-N Parameter
.mixin (@a, ...) {    // akzeptiert 1-N Parameter

Außerdem:

.mixin (@a, @rest...) {
    // @rest enthält alle Parameter nach @a
    // @arguments enthält wie üblich alle Parameter
}

Pattern-matching und Guards

Manchmal möchte man das Verhalten eines Mixins anhand der übergebenen Parameter verändern. Zum Einstieg ein einfaches Beispiel:

.mixin (@s, @color) { ... }

.class {
  .mixin(@switch, #888);
}

Wenn wir nun möchten, dass sich .mixin je nach Inhalt der Variable @switch unterschiedlich verhält, können wir .mixin wie folgt definieren:

.mixin (dark, @color) {
  color: darken(@color, 10%);
}
.mixin (light, @color) {
  color: lighten(@color, 10%);
}
.mixin (@_, @color) {
  display: block;
}

Wenn wir anschließend folgendes schreiben:

@switch: light;

.class {
  .mixin(@switch, #888);
}

Erhalten wir dieses CSS:

.class {
  color: #a2a2a2;
  display: block;
}

Hier wurde die Farbe, die .mixin übergeben wurde wie erwartet aufgehellt. Wenn der Inhalt von @switch dark gewesen wäre, hätten wir eine dunklere Farbe erhalten.

Das erklärt sich folgendermaßen:

    Die erste Definition von .mixin wurde nicht aufgerufen, weil sie dark als erstes Argument erwartet hat.
    Die zweite Definiton wurde aufgerufen, da sie light erwartet hat.
    Die dritte .mixin Definition wurde ebenfalls aufgerufen, da sie einen beliebigen Parameter akzeptiert.

Es ist auch möglich die Anzahl der Variablen zu prüfen:

.mixin (@a) {
  color: @a;
}
.mixin (@a, @b) {
  color: fade(@a, @b);
}

Wenn wir .mixin nun mit einem einzelnen Parameter aufrufen, wird die erste Definition verwendet. Bei zwei Parametern wie erwartet die zweite Definition.
Guards

Guards sind nützlich wenn man mathematische Vergleiche nutzen möchte. Wenn du bereits mit funktionalem programmieren vertraut bist wird das für dich nichts Neues sein.

Um so nah wie möglich an der deklarativen Natur von CSS zu bleiben, verwendet LESS guarded mixins anstatt von if/else Anweisungen um zwischen Anweisungen zu unterscheiden. Wir haben hier also eine Ähnliche Syntax wie die @media Anweisung.

Hier ein Beispiel:

.mixin (@a) when (lightness(@a) >= 50%) {
  background-color: black;
}
.mixin (@a) when (lightness(@a) < 50%) {
  background-color: white;
}
.mixin (@a) {
  color: @a;
}

Das Besondere ist das Schlüsselwort when. Es leitet eine Guard-Anweisung ein. Wenn wir nun folgenden Code schreiben:

.class1 { .mixin(#ddd) }
.class2 { .mixin(#555) }

Erhalten wir dieses Ergebnis:

.class1 {
  background-color: black;
  color: #ddd;
}
.class2 {
  background-color: white;
  color: #555;
}

Hier eine komplette Liste von Vergleichsoperatoren die in Guards verwendet werden können: > >= = =< < Alle Werte außer true sind ungleich true. Wenn wir also diese Guards verwenden:

.truth (@a) when (@a) { ... }
.truth (@a) when (@a = true) { ... }

Dann werden die Mixins nur aufgerufen wenn als Parameter true übergeben wird.

.class {
  .truth(40); // Passt auf keines der Mixins oben
}

Mehrere Guards werden mit einem Komma ‘,’ getrennt. Wenn einer der Guards true zurückgibt, wird das Mixin aufgerufen.

.mixin (@a) when (@a > 10), (@a < -10) { ... }

Es ist auch möglich Parameter untereinander zu vergleichen. Auch andere Variablen können verwendet werden:

@media: mobile;

.mixin (@a) when (@media = mobile) { ... }
.mixin (@a) when (@media = desktop) { ... }

.max (@a, @b) when (@a > @b) { width: @a }
.max (@a, @b) when (@a < @b) { width: @b }

Es ist außerdem möglich den Typ der Parameter zu prüfen. Dafür werden die is* Funktionen verwendet:

.mixin (@a, @b: 0) when (isnumber(@b)) { ... }
.mixin (@a, @b: black) when (iscolor(@b)) { ... }

Die die verfügbaren Funktionen:

    iscolor
    isnumber
    isstring
    iskeyword
    isurl

Man kann auch auf die Einheit des übergebenen Wertes prüfen:

    ispixel
    ispercentage
    isem

Nicht zuletzt kannst du das Schlüsselwort and verwenden um mehrere Bedingungen innerhalb eines Guards zu prüfen:

.mixin (@a) when (isnumber(@a)) and (@a > 0) { ... }

Und not um Bedingungen zu verneinen:

.mixin (@b) when not (@b > 0) { ... }

Verschachtelte Regeln

Mit LESS kann man neben dem üblichen cascading auch nesting - also das Verschachteln von Regeln - einsetzen. So kann man etwa das folgende CSS…

#header { color: black; }
#header .navigation {
  font-size: 12px;
}
#header .logo { 
  width: 300px; 
}
#header .logo:hover {
  text-decoration: none;
}

… in LESS so schreiben:

#header {
  color: black;

  .navigation {
    font-size: 12px;
  }
  .logo {
    width: 300px;
    &:hover { text-decoration: none }
  }
}

Oder so:

#header        { color: black;
  .navigation  { font-size: 12px }
  .logo        { width: 300px;
    &:hover    { text-decoration: none }
  }
}

The resulting code is more concise, and mimics the structure of your DOM tree. Dadurch ist der Code kompakter und gleicht der Struktur des Dom trees-

Wichtig ist hier der & Kombinator. Er wird als Platzhalter für das Elternelement verwendet. Das ist besonders für Pseudoklassen wie :hover und :focus praktisch.

Hier ein Beispiel:

.bordered {
  &.float {
    float: left; 
  }
  .top {
    margin: 5px; 
  }
}

Das ergibt:

.bordered.float {
  float: left;  
}
.bordered .top {
  margin: 5px;
}

Verschachtelte Media Queries

Media queries können genauso wie Selektoren verschachtelt werden:

.one {
    @media (width: 400px) {
        font-size: 1.2em;
        @media print and color {
            color: blue;
        }
    }
}

Ergibt:

@media (width: 400px) {
  .one {
    font-size: 1.2em;
  }
}
@media (width: 400px) and print and color {
  .one {
    color: blue;
  }
}

Fortgeschrittene Verwendung von &

Das & Symbol kann in Selektoren verwendet werden um die Reihenfolge der Verschachtelung umzudrehen oder um Klassen zu multiplizieren. Sieh dir dazu das folgende Beispiel an:

.child, .sibling {
    .parent & {
        color: black;
    }
    & + & {
        color: red;
    }
}

Ergibt

.parent .child,
.parent .sibling {
    color: black;
}
.child + .child,
.child + .sibling,
.sibling + .child,
.sibling + .sibling {
    color: red;
}

Du kannst & auch in Mixins verwenden um etwas zu referenzieren, was außerhalb von dem Mixin liegt.
Berechnungen

Es kann mit jeder Zahl, Farbe oder Variable gerechnet werden. Hier einige Beispiele:

@base: 5%;
@filler: (@base * 2);
@other: (@base + @filler);

color: (#888 / 4);
background-color: (@base-color + #111);
height: (100% / 2 + @filler);

Das Ergebnis ist genau so wie wir es erwarten - LESS versteht den Unterschied zwischen Farben und Einheiten. Wenn eine Einheit in einer Berechnung enthalten ist, wird LESS sie beibehalten:

@var: (1px + 5);

Wir erhalten also 6px.

Auch Klammern können verwendet werden:

width: (@var + 5) * 2;

Auch extra Klammern sind erlaubt:

width: ((@var + 5) * 2);

Funktionen

LESS bietet eine Vielzahl an Funktionen die Farben transformieren, Strings verändern und Mathematische Funktionen ausführen. Sie sind vollständig in der Funktionsreferenz dokumentiert.

Using them is pretty straightforward. The following example uses percentage to convert 0.5 to 50%, increases the saturation of a base color by 5% and then sets the background color to one that is lightened by 25% and spun by 8 degrees: Die Verwendung ist recht einfach. Das folgende Beispiel verwendet Prozente um 0.5 in 50% umzuwandeln, erhöht die Sättigung einer Grundfarbe um 5% und setzt die Hintergrundfarbe auf eine Farbe die um 25% heller und um 8 Grad gedreht ist:

@base: #f04615; @width: 0.5;

.class { width: percentage(0.5); // ergibt 50% color: saturate(@base, 5%); background-color: spin(lighten(@base, 25%), 8); }
Namespaces

Manchmal ist es sinnvoll deine Variablen und Mixins zu gruppieren. Das sorgt für bessere Organisation und Abkapselung. Das Ganze ist recht intuitiv. Wenn du einige Mixins und Variablen unter #bundle gruppieren möchtest geht das so:

#bundle {
  .button () {
    display: block;
    border: 1px solid black;
    background-color: grey;
    &:hover { background-color: white }
  }
  .tab { ... }
  .citation { ... }
}

Wenn wir nun .button zu #header a hinzufügen möchten schreiben wir folgendes:

#header a {
  color: orange;
  #bundle > .button;
}

Geltungsbereich

Der Geltungsbereich in LESS funktioniert so wie in Programmiersprachen. Zuerst werden Variablen und Mixins lokal gesucht und falls sie nicht gefunden werden im nächst höheren Geltungsbereich.

@var: red;

#page {
  @var: white;
  #header {
    color: @var; // white
  }
}

#footer {
  color: @var; // red
}

Kommentare

Die üblichen CSS Kommentare bleiben in LESS erhalten.

/* Ich bin ein CSS Kommentar */
.class { color: black }

In LESS können auch einzeilige Kommentare verwendet werden. Sie erscheinen allerdings nicht im fertigen CSS.

// Hi, I'm a silent comment, I won't show up in your CSS
.class { color: white }

Importieren

Du kannst .less Dateien importieren. Dadurch sind dann alle Variablen und Mixins verfügbar. Die Erweiterung .less ist optional:

@import "lib.less";
@import "lib";

Wenn eine Datei bereits eine Dateiendung oder Parameter hat, wird “.less” nicht angefügt. Wenn du eine CSS Datei nur importieren möchtest und nicht willst, dass LESS sie verarbeitet nutze einfach die .css Dateiendung:

@import "lib.css";

Dadurch wird der CSS Code aus der lib.css einfach in die aktuelle Datei eingefügt.

Wenn du eine Datei nur importieren möchtest wenn sie nicht bereits importiert wurde, kannst du @import-once verwenden.

@import-once "lib.less";
@import-once "lib.less"; // will be ignored

@import-once wird ab 1.4.0 das Standardverhalten von @import sein.
String interpolation

Variablen können, ähnlich wie bei ruby oder PHP, in Strings eingebaut werden. Dafür gibt es das @{name} Konstrukt:

@base-url: "http://assets.fnord.com";
background-image: url("@{base-url}/images/bg.png");

Escapen

Manchmal braucht man CSS welches entweder kein valides CSS ist, oder welches LESS nicht erkennen kann. Solche Werte kann man ausgeben indem man sie mit einem ~beginnen lässt:

.class {
  filter: ~"ms:alwaysHasItsOwnSyntax.For.Stuff()";
}

Das Ergebnis ist dann:

.class {
  filter: ms:alwaysHasItsOwnSyntax.For.Stuff();
}

Selektor Interpolation

Wenn du LESS Variablen innerhalb von Selektoren verwenden möchtest, kannst du das tun indem du die Variable mit @{selektor} in einen String umwandelst. Zum Beispiel:

@name: blocked;
.@{name} {
    color: black;
}

Ergibt

.blocked {
    color: black;
}

Anmerkung: Vor LESS 1.3.1 war dies hier unterstützt: (~"@{name}"). Der Support dafür wird in Version 1.4.0 entfernt werden.
JavaScript

Auch JavaScript kann in LESS verwendet werden. Wir empfehlen allerdings auf dieses Feature wenn möglich zu verzichten, da LESS von Ports (wie z.B. lessphp) dann nicht mehr compiliert werden kann und es schwieriger wird less zu warten. Wenn möglich, versuche dir eine Funktionalität auszudenken die das Gleiche erreicht und frage auf Github danach. Wir haben auch Pläne, die es erlauben werden die Funktionalität von LESS zu erweitern. Wenn du trotzdem JavaScript in LESS verwenden möchtest, musst du den Ausdruck in Backticks “`” setzen.

@var: `"hallo".toUpperCase() + '!'`;

Wird zu:

@var: "HALLO!";

Es ist auch möglich Interpolation und Escapen gleichzeitig zu verwenden:

@str: "hello";
@var: ~`"@{str}".toUpperCase() + '!'`;

Wird zu:

@var: HELLO!;

Du kannst sogar auf die JavaScript Objekte wie document zugreifen!

@height: `document.body.clientHeight`;

Wenn du einen JavaScript String in eine HEX-Farbe umwandeln möchtest kannst du die color Funktion verwenden:

@color: color(`window.colors.baseColor`);
@darkcolor: darken(@color, 10%);

